# Основы построения динамических интеллектуальных систем. Основные понятия и определения. Классификация динамических интеллектуальных систем. Методы моделирования внешнего мира. Особенности применения имитационного моделирования сложных дискретных систем. Архитектуры динамических интегрированных экспертных систем. Архитектуры многоагентных систем (МАС). Онтологии и онтологические системы. Особенности проектирования и реализации агентов и МАС.

## Динамические ИС

Классический подход заключается в том, что значения параметров в любой момент времени (т. е. состояния системы) задаются с помощью семейства функций S, называемых реакциями системы, и семейства функций P, называемых функциями перехода системы. Для описания S и P используются строгие математические модели в виде уравнений и т. п. Подход с позиций ИИ, как правило, предполагает для описания состояний системы использование БД, а для задания функций S и P – БЗ, нейронных сетей, генетических алгоритмов и т. д. 

**ДИС** – это системы, которые, с одной стороны, удовлетворяют определениям динамической системы, а с другой – состояния S и функции перехода из одного состояния в другое P могут описываться формализмами ИИ.

**СТС** (сложные технические системы) --- это объекты технической природы (которые моделируются при помощи ДИС), которые могут быть представлены в виде совокупности следующих элементов:

* множество непрерывно изменяющихся параметров
* множество функционально и конструктивно связанных компонентов, подсистем, модулей
* процесс функционирования, представляющий сложный технологический процесс, сопровождающийся изобилием нештатных ситуаций, быстрой сменой обстановки и дефицитом времени на принятие решений
* сложный процесс управления, который может рассматриваться как специфический процесс мониторинга состояния СТС в каждый текущий момент времени
* множество рисков ошибок персонала

Типовые НФ-задачи, решаемые ДИС:

1. Диагностика --- процесс обнаружения неисправностей
1. Мониторинг --- непрерывная интерпретация данных и сигнализирование о выходах параметров за допустимые пределы
1. Прогнозирование --- предсказание будущих событий на базе моделей прошлого и настоящего
1. Планирование --- составление плана действий или расписаний
1. Проектирование --- построение спецификаций на создание объектов с заранее определёнными свойствами
1. Отладка --- выработка рекомендаций по устранению неисправностей
1. Обучение
1. Управление

## Методы моделирование внешнего мира

Подсистема моделирование внешнего мира --- это подсистема, использующаяся для моделирования поведения реальных объектов и устройств, с которыми работает динамическая ИЭС, т.е. подсистема моделирования внешнего мира является одним из возможных источников данных в целом для ДИС.

![Этапы имитационного моделирования](../images/ЭтапыИмитационки.png)

При функционировании сложны дискретных систем, подклассом которых являются, как правило, сложные технические системы (СТС), могут использоваться: события $`S`$, действия $`A`$ и процессы $`P`$, в связи с чем выделяют три альтернативных методологических подхода к построению имитационной модели:

1. *Событийный подход*. Здесь используются только *события*, которые могут изменять состояние системы и определять логические взаимосвязи между ними. Процесс моделирования осуществляется путём выбора события из списка будущих событий, ближайшего по времени, и его выполнении. Выполнение события приводит изменению состояния СТС и генерации будущих событий, логически связанных с выполняемым. Эти события заносятся в список будущих событий и упорядочиваются в нём по времени наступления, причём в событийных системах модельное время фиксируется только в момент изменения состояний
1. *Сканировани активностей*. В этом случае описываются все *действия*, в которых принимают участие элементы СТС, и задаются условия, определяющие начало и конец действий. После каждого продвижения имитационного времени *условия* всех возможных действий проверяются, и если условие выполняется, то происходит имитация соответствующего действия. выполнение действия приводит к изменению состояния СТС и возможности выполнения новых действий.
1. *Процессно-ориентированный подход*. Здесь описывается последовательность компонентов модели, возникающих по определённой схеме, а логика возникновения конкретных компонентов задаётся одним оператором языка. Моделируется *процесс* продвижения активных элементов через системы, который сопровождается определённой последовательностью действий. Иначе говоря, этот подход сочетает в себе элементы событийного подхода и подхода сканирования активностей.

## Архитектуры ДИС

Динамическая ИС --- это ИС, функционирующая в динамической проблемной (предметной) области.

![Состав динамической интеллектуальной системы](../images/АрхитектураСОЗ.png)

Виды динамических ИЭС:

* системы реального времени
* распределённые интеллектуальные системы
* интеллектуальные системы поддержки принятия решений
* многоагентные системы

Динамические интеллектуальные системы (ДИС) – это наиболее сложный класс прикладных интеллектуальных систем, функционирующих в реальном времени. Например, в отличие от статических ИЭС, к любой динамической ИЭС предъявляются следующие требования:

* представление, хранение и анализ изменяющихся во времени данных, поступающих от внешних источников;
* выполнение одновременных временных рассуждений о не-скольких различных асинхронных процессах (задачах) и обеспечение  механизма  рассуждений  при  ограниченных  ресурсах(время, память);
* возможность моделирования внешнего мира и различных его состояний и др.

В состав архитектуры любой динамической интеллектуальной системы входят специальные компоненты, моделирующие внешнее окружение и позволяющие взаимодействовать с оборудованием  в  реальном  времени  (РВ).

## Архитектуры многоагентных систем

**Делиберативные архитектуры**. Архитектуры данного типа базируются на классических принципах и методах ИИ и первоначально связывались с логической парадигмой ИИ, однако такие фундаментальные свойства интеллектуального агента, как убеждения, желания, намерения, обязательства и т.д. невыразимы в терминах исчисления предикатов 1го порядка.

**Реактивные архитектуры**. Возникли как альтернативный подход к структуре интеллектуального агента. Идея реактивных агентов основывалась на том, что интеллектуальное поведение может быть реализовано без символьного представления знаний, принятого в классических интеллектуальных системы. Реактивными называются агенты и архитектуры, где нет эксплицитно представленной модели мира, а функционирование отдельных агентов и всей системы осуществляется по правилам типа "ситуация-действие", при этом под ситуацией понимается потенциально сложная комбинация внутренних и внешних состояний.

![Архитектура интеллектуального агента](../images/АрхитектураАгента.png)

МАС --- системы, образованные несколькими взаимодействующими интеллектуальными агентами. 

1. Агент – система, находящаяся в среде, действующая в среде и воспринимающая среду.
2. Агенты способны к независимым действиям, представляя интересы пользователя или владельца.
3. Многоагентная система (МАС) – система, содержащая агентов, взаимодействующих между собою.
4. Для успешного взаимодействия агенты должны уметь сотрудничать, координировать действия и вести переговоры.
5. Рациональный агент действует таким образом, чтобы он мог достичь наилучшего ожидаемого результата.
6. Агент может быть реализован только в виде программы (софтбот, бот) или иметь программно-аппаратную реализацию (робот).

## Онтологии

В философском смысле можно ссылаться на онтологию как на определённую систему категорий, являющихся следствием определённого взгляда на мир. И точки зрения ИИИ, онтология --- это знания, формально представленные на базе концептуализации, а концептуализация предполагает описание множества понятий и объектов, знаний о них и связей между ними.

Онтология --- это эксплицитная спецификация концептуализации. Формально онтология состоит из терминов, организованных в таксономии, их определений и атрибутов, а также связанных с ними аксиом и правил вывода.

Онтология --- это БЗ специального вида, которая может читаться и пониматься, отчуждаться от разработчика и физически разделяться их пользователями.

**Формальная модель онтологии** --- тройка вида $`O = <X,R,F>`$, где

* $`X`$ --- конечное множество концептов (понятий, терминов) предметной области, которую представляет онтология $`O`$
* $`R`$ --- конечное множество отношений между концептами
* $`F`$ --- конечное множество функций интерпретации (аксиоматизации), заданных на концептах или отношениях онтологии

В качестве элемента множества $`R`$ можно взять отношение $`is`$, обозначающее отношение принадлежности (типизации).

---